\documentclass{report}
\usepackage[a4paper,left=37mm,right=37mm,top=30mm,bottom=40mm]{geometry}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{color}

\graphicspath{{Images/}}

\newcommand{\nl}{\\[0.2cm]}

\addto\captionsczech{\renewcommand{\figurename}{Fig.}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}	
	
	\centering~\\[1.5cm]
	\begin{multicols}{2}
		\includegraphics{fav}
		\columnbreak
		\includegraphics[width=4.7cm]{fn.png}
	\end{multicols}
	~\\[1cm]
	\textsc{\Large KIV/DVM -- Semestrální práce}\\[1.5cm]
	
	\HRule\\[0.6cm]
	{\LARGE \bfseries 
		Implementace aplikace pro výpočet HRV
	}\\[0.3cm]
	\HRule\\[2cm]
	{\large \today}\\[2cm]
	\begin{flushleft} \large
		\emph{Autoři:}\\
		Bc. František \textsc{Pártl}, fpartl@ntis.zcu.cz\\
		Bc. Josef \textsc{Baloun}, balounj@ntis.zcu.cz\\
		Bc. Kateřina \textsc{Kratochvílová}, dtwok8@students.zcu.cz\\
	\end{flushleft}
	~\\[0.5cm]
	
	\begin{flushleft} \large
		\emph{Vedoucí práce:}\\
		MUDr. Jakub \textsc{Kletečka}, Ph.D.\\
		kleteckaj@fnplzen.cz
	\end{flushleft}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter{Zadání}
Cílem tohoto projektu je přepracování a úprava funkcionality aplikace vypracované studenty předmětu KIV/DVM v roce 2018.\cite{dvm2018} Hlavním rozdílem je dávkové zpracování EKG signálu. V předchozí práci totiž výpočet HRV probíhá v reálném čase, což se podle slov zadavatele, pana MUDr. Jakuba Kletečky, Ph.D., jeví jako nepraktické.\nl
Scénářem použití nové verze aplikace tedy bude záznam delšího úseku EKG signálu (například 20 minut), který bude následně zpracován jako celek. Další prosbou zadavatele je vytvoření samotné analýzy HRV ve skriptovacím jazyce Python\cite{python}, protože tento nástroj osobně zná a rád by byl schopen nad zaznamenaným EKG signálem provádět i jiné akce.\nl
Vyvíjená aplikace bude pracovat s následujícím hardawerovým vybavením:
\begin{itemize}
	\item Monitor \emph{Spacelabs 90369} (výpočetním jádrem monitoru je neinvazivní modul \emph{91496-A}). Monitor je vidět na obrázku \ref{fig:monitor}.
	\item A/D převodník \emph{National Instruments USB-6008} (i s konektorem do kterého jsou svedeny EKG výstup monitoru). K dispozici na obrázku \ref{fig:ad_prevodnik}.
	\item Svody EKG elektrod \emph{Spacelabs G5126SL} (dodány tři, konkrétně L, R a F).
	\item Balík přilepovacích EKG elektrod.
\end{itemize}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{monitor.jpeg}
		\caption{Monitor \emph{Spacelabs 90369}}
		\label{fig:monitor}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{ad_prevodnik.jpg}
		\caption{\centering A/D převodník \emph{National Instruments USB-6008}}
		\label{fig:ad_prevodnik}
	\end{subfigure}
	\caption{Dodané HW prostředky}
	\label{fig:animals}
\end{figure}

\chapter{Aplikace ECGRecorder}
Jedná se konzolovou aplikaci napsanou v programovacím jazyce C++ s využitím frameworku Qt.\cite{Qt} Aplikace pomocí knihovny \texttt{NIDAQmx.h}, stejnojmenného ovladače a samotné A/D převodníku \textit{National Instruments USB-6008} umí číst digitalizovanou EKG křivku z monitoru \textit{Spacelabs 90369}. Pro vyšší výkonnost a stabilitu aplikace je záznam EKG signálu paralelizován. První vlákno tedy pořizuje vzorky a druhé jej dávkově zapisuje do výstupního souboru, který je dán uživatelem aplikace.\nl
Výstupní soubor je typu \emph{csv}\cite{csv} a všechny vzorky jsou zapisovány do jediného řádku oddělené znakem \texttt{";"}. Toto chování a spoustu dalších parametrů aplikace, jako je vzorkovací kmitočet, velikost vyrovnávacího bufferu apod., je možné upravovat v konfiguračním souboru \emph{ECGRecorder/src/config.h}. Při úpravě je ovšem nutné aplikaci znovu přeložit.\nl
Zdrojové kódy aplikace jsou silně komentovány a export těchto komentářů byl vytvořen pomocí nástroje \emph{Doxygen}\cite{doxygen} v souboru \emph{ECGRecorder/ECGRecorder -- programátorská dokumentace.pdf}.

\chapter{Aplikace HRVAnalyzer}
\section{Zpracování EKG signálu}
Pro výpočet HRV je nutná znalost RR intervalů, proto je nutné detekovat R peaky.
Pro detekci R peaků v EKG signálu je použit modifikovaný Pan-Tompkinsův algoritmus užitý při detekci QRS komplexu. Celý proces získání RR intervalů je ilustrován ve skriptu \emph{HRVAnalyzer/rr\_example.py}.

\subsection{Detekce QRS}
Detekce probíhá podle následujících kroků:
\begin{enumerate}
\item Filtrování signálu bandpass filtrem (low cutoff = 5Hz, high cutoff = 15Hz) -- protože typická doba QRS se pohybuje okolo 0,1s, zajímá nás přibližně 10Hz.
\item Derivace filtrovaného signálu -- QRS komplex je typický velkými změnami.
\item Mocnění derivace -- umocnění efektu derivace.
\item Vyhlazení Hammingovým oknem -- vyhlazení zákmitů.
\item Nalezení peaků ve vyhlazeném signálu -- odpovídá QRS komplexu.
\end{enumerate}

\subsection{Chybné QRS}
Protože předchozí postup chybně identifikuje některé T vlny jako QRS komplex, je potřeba tyto T vlny odfiltrovat následujícím postupem:
\begin{enumerate}
\item Opětovné vyhlazení signálu delším oknem -- průměrování, protože T vlna má mnohem menší derivaci než QRS komplex.
\item Prahování -- pod průměrem je T vlna, nad průměrem je QRS komplex.
\end{enumerate}

\subsection{Špatné oblasti}
Špatné oblasti signálu mohou být způsobeny např. šumem (velká derivace). Proto jsou detekovány jako statisticky odlehlá pozorování v opětovně vyhlazeném signálu.

\subsection{Korekce R peaků}
Korekce R peaku probíhá jednoduše nalezením maximální hodnoty v oblasti QRS peaku +- 0,05 s.

\subsection{Špatné RR intervaly}
Za špatné RR intervaly jsou považovány ty, které neodpovídají tepové frekvenci (30--240 bpm) nebo se liší o více než 20 \% podle Malikova pravidla.\nl
Následně je možné chybné RR intervaly lineárně interpolovat či zahodit.


\section{HRV}
Variabilita srdečního rytmu (heart rate variability - HRV) se dá jednoduše popsat jako variabilita intervalu R-R na ekg křivce. Velikost tohoto intervalu je ovlivněna jak věkem tak i psychickou a fyzickou zátěží. Využívá se k předvídání rizik po infarktu miokardu a~pro varování před rizikem diabetické neuropatie. 
Analýzu je možné provést pomocí metod v~časové a frekvenční oblasti nebo pomocí lineárních metod. Práce se zabývá metodamy v~časové a frekvenční oblasti.\cite{hrv_analysis} \cite{hrv_brno1} \citep{hrv_brno2}

\subsection{Metody časové oblasti}
Tyto metody se používají přímo na série po sobě jdoucí intervaly R--R. 
\begin{description}
	\item[mean\_nni] Střední hodnota RR intervalů.
	\item[sdnn] Průměrná odchylka RR intervalů.
	\item[median\_nni] Medián absolutní hodnoty mezi RR intervaly.
	\item[mean\_hr] Střední hodnota tepové frekvence.
	\item[max\_hr] Maximální tepová frekvence.
	\item[min\_hr] Minimální tepová frekvence.
	\item[std\_hr] Odchylka tepové frekvence.  
	\item[rmssd] Druhá mocnina součtu čtverců rozdílu R-R intervalů.
	\item[nni\_50] Počet párů sousedních RR intervalů z celého záznamu, které se od sebe liší o více než 50 ms v dlouhodobém záznamu. 
	\item[pnni\_50] Poměr NNI50 k počtu všech RR intervalů v dlkouhodobém záznamu.
	\item[nni\_20] Počet párů sousedních RR intervalů z celého záznamu, které se od sebe liší o více než 20 ms v dlouhodobém záznamu.
	\item[pnni\_20] Poměr NNI50 k počtu všech RR intervalů v dlkouhodobém záznamu.  
	\item[range\_nni] Rozdíl mezi maximem a minimem RR intervalů.	
\end{description}


\subsection{Metody frekvenční oblasti}
Tyto metody vyhodnocují změny v tepové frekvenci pomocí statistických metod výššího řádu. 

\begin{description}
	\item[Total\_power] Celková šířka pásma.
	\item[VLF] Velmy malá frekvece (.003 až .04 Hz). Souvisí s termoregulační aktivitou cév, s~hladinou katecholaminů a k aktivitě.
	\item[LF] Oblast nízkých frekvencí (.04 až .15 Hz). Souvisí s baroreflexní sympatickou aktivitou.
	\item[LFNU] Normalizované LF
	\item[HF] Oblast vysokých frekvencí (.15 až .40 Hz). Odpovídá dechové frekvenci a proto je označována jako dechová vlna. Je ovlvivněna vagovou aktivitou. 	
	\item[HFNU] Normalizované HF.
\end{description}


\chapter{Závěr}
V semestrální práci byla vytvořena aplikace na dávkové zpracování EKG signálu, který byl následně analyzován metodou HRV. Načtění EKG signálu bylo řešeno v jazyce C++ za použití frameworku Qt a knihovny \texttt{NIDAQmx.h} pro nahrávání z A/D převodníku. Zpracování, tj. nalezení intervalů R--R a následné odstranění artefaktů, a analýza HRV byla sepsána v jazyce Python s použitím knihoven \textit{hrv-analysis}, \textit{numpy}, \textit{scipy}, \textit{pandas} a~\textit{matplotlib}.\nl
Aplikace pracuje s monitorem \textit{Spacelabs 90369}, A/D převodníkem \textit{National Instruments USB-6008}, svody EKG elektor \textit{Spacelabs G5126L} a balíkem přilepovacích elektrod. 

\bibliographystyle{csplainnatkiv}
{\raggedright\small
	\bibliography{literatura}
}

\appendix

\chapter{Uživatelská příručka}
\section{Instalace aplikace ECGRecorder}
Instalace aplikace je opravdu velice jednoduchá. Nejdříve je ovšem nutná instalace ovladačů A/D převodníku, která je popsána v sekci \ref{subsec:install_ad}. Aplikaci je možné spustit přímo z adresáře \emph{Deploy/win32}. Tento adresář je samozřejmě možné přesunout kamkoliv do Vašeho počítače.

\subsection{Instalace ovladače A/D převodníku}
\label{subsec:install_ad}
Pro funkční připojení A/D převodníku k osobnímu počítači je třeba nutné mít nainstalované ovladače. Ty lze stáhnout z odkazu \ref{fig:ni_driver}. Finální verze aplikace byla úspěšně testována s ovladačem verze 18.0. Tyto ovladače mají velikost kolem 2 GB. Instalaci spustíte standardně pomocí programu \emph{setup.exe}. Jakmile budou ovladače nainstalované, měla by začít blikat kontrolka na A/D převodníku.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\href{http://www.ni.com/cs-cz/support/downloads/drivers/download.ni-daqmx.html\#301173}{\textcolor{blue}{http://www.ni.com/cs-cz/support/downloads/drivers/download.ni-daqmx.html\#301173}}
	\caption{Odkaz pro stažení ovladačů A/D převodníku.}
	\label{fig:ni_driver}
\end{figure}


\section{Instalace interpreta jazyka Python}
Pro spuštění aplikace je třeba mít nainstalovaný interpret jazyka Python ve verzi 3.6 a~vyšší s nainstalovanými moduly:
\begin{itemize}
	\item \textbf{hrv-analysis},
	\item \textbf{numpy},
	\item \textbf{scipy},
	\item \textbf{matplotlib}
	\item a \textbf{pandas}.
\end{itemize}
\section{Spuštění aplikace ECGRecorder}
Aplikaci je možné spustit pomocí příkazové řádky spuštění příkazu, který je schématicky popsán ve výrazu \ref{fig:rec_run}. Parametry puštění ohraničené závorkami typu "$<>$", resp. $[]$, chápejte prosím jako povinné, resp. nepovinné. U parametru, který stanovuje výstup se zaznamenanými daty je možné zadat jak konkrétní \emph{csv} soubor, tak adresář, ve kterém aplikace automaticky vygeneruje nový \emph{csv} soubor s názvem ve tvaru
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\emph{"yyyy-MM-dd\textunderscore hh-mm-ss\textunderscore ekg.csv"}.
\end{figure}\\
U parametru délky záznamu volte prosím celočíselnou hodnotu z rozsahu 1--2147483647 minut. Poslední parametr není povinný, ale pokud jej zadáte způsobíte tím jeho spuštění v momentu dokončení záznamu EKG signálu. Skript bude konkrétně spuštěn příkazem \ref{fig:pyth_run}.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\texttt{ecg\char`_recorder.exe <výstupní-adresář-nebo-konkrétní-csv-soubor> <délka-záznamu-EKG-signálu-v-minutách> [spustitelný-pythonovský-skript]}
	\caption{Schématický zápis možného spuštění aplikace \texttt{ecg\char`_recorder.exe}.}
	\label{fig:rec_run}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\texttt{python <spustitelný-pythonovský-skript> <csv-soubor-s-nahranými-daty>}
	\caption{Příkaz spuštění pythonovského skriptu.}
	\label{fig:pyth_run}
\end{figure}


\end{document}
